\documentclass[a4paper,english]{G2-105}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\onehalfspacing
\makeatletter

\sloppy
\hyphenpenalty 10000
\exhyphenpenalty 10000

\makeatother

\newcommand{\cell}[2]
{
	\parbox[c]{#1}
	{
		\vspace{1mm}
		#2
		\vspace{1mm}
	}
}

\begin{document}
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{}
\renewcommand{\VSTUDocumentCode}{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
\VSTUSetDocumentTypeDative{курсовой работе по дисциплине "Прикладной системный анализ"}
\VSTUSetDocumentTypeGenitive{курсовую работу по дисциплине "Прикладной системный анализ"}
\VSTUSetOrder{509--ст}{04}{апреля}{2014}
\VSTUSetFaculty{Электроники и вычислительной техники}
\VSTUSetDepartment{Программное обеспечение автоматизированных систем}
\VSTUSetDepartmentCode{10.19}
\VSTUSetDirection{231000.68 Программная инженерия}
\VSTUSetHeadOfDepartment{Зав. кафедрой ПОАС}{д.т.н., проф.}{А. М. Дворянкин}{Дворянкин Александр Михайлович}
\VSTUSetDirector{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStandardsAdviser{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStudent{ПРИН-1Н}{В. О. Стрельцов}{Стрельцов Валерий Олегович}
\VSTUSetSecondStudent{ПРИН-1Н}{М. В. Горемыкин}{Горемыкин Михаил Валерьевич}
\VSTUSetTitle{Энергетическая система}
\VSTUSetSubject{Прикладной системный анализ}
\VSTUSetPZContents{
\begin{VSTUList}
\ulitem{}
\end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
\begin{VSTUNumberedList}
\ulitem{}
\end{VSTUNumberedList}
}
\VSTUInitializeCWTwo

\newpage{}

\tableofcontents{}

\newpage{}

\chapter{Постановка задачи}

Необходимо разработать качественную модель своей предметной области.

Для данной работы в качестве предметной области используется энергетическая система города.

\chapter{Описание качественной модели}

Качественная модель QM представляется в следующем виде:

$$QM=\{BBC, AC\}$$

где $BBC$ --- простые компоненты модели, $AC$ --- составные компоненты модели, использующие элементы $BBC$ как строительные блоки.

$$BBC=\{SB, BB, AB\}$$

где $SB$ --- простые структурные компоненты модели, $BB$ --- простые компоненты модели, задающие поведение системы, $AB$ --- множество посылок, управляющих допустимостью использования составных компонентов качественной модели.

$$SB=\{SE, SC\}$$

где $SE$ --- иерархия сущностей предметной области, $SC$ --- множество отношений между сущностями.

$$BB=\{Q, QS, D\}$$

где $Q$ --- множество качественных переменных, используемых для описания состояния сущностей, $QS$ --- пространства допустимых значения (домены) качественных переменных $Q$, $D$ --- множество отношений причинно--следственной зависимости между значениями качественных переменных.

$$D=\{I+, I-, P+, P-\}$$

где $I+$ --- прямая пропорциональная зависимость между значением одной переменной и производной другой переменной, $I-$ --- обратная пропорциональная зависимость между значением одной переменной и производной другой переменной, $P+$ --- прямая пропорциональная зависимость между значениями двух переменных, $P-$ --- обратная пропорциональная зависимость между значениями двух переменных.

$$AC=\{SF, PF, S\}$$

где $SF$ --- множество статических фрагментов качественной модели, сформированных из элементов $BBC$, $PF$ --- множество динамических фрагментов качественной модели, сформированных из элементов $BBC$, $S$ --- множество сценариев симуляции качественной модели, сформированных из элементов $BBC$.

Для создания качественной модели в GARP были выполнены следующие шаги.

Шаг 1. Создание объектов.

Объекты --- это физические или абстрактные сущности, имеющие роль в системе. Они соответствуют множествам $SB$ и $BB$. Исходя из предметной области, выделены следующие объекты:
\begin{itemize}
\item{Энергетическое состояние города}
\item{Потребители энергии}
\item{Производители энергии}
\item{Заводы}
\item{Транспорт}
\item{Уличное освещение}
\item{Квартиры}
\item{ТЭЦ}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/hierarchy}
\caption{Иерархия сущностей}
\label{fig-hierarchy}
\end{figure}

Под энергетическим состоянием появляется не существующий реально объект. Его атрибутами являются суммарные значения потребляемой и производимой энергии.

Шаг 2. Описание количеств.

Количества соответствуют объекту, который может изменять состояние из одного в другое. Формально это элементы множества $Q$, а домен значений $QS$ --- это $\{High, Medium, Low\}$

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/quantities}
\caption{Количества для объектов}
\label{fig-quantities}
\end{figure}

Шаг 3. Построение модели.

В модели показывается влияние объектов друг на друга. Задаются статические и динамические составляющие. Статическая часть определяет начальные значения всех параметров, а динамическая --- то, как они будут изменяться. Все взаимодействия объектов помещены в одной статической и одной динамической модели.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/static}
\caption{Статическая составляющая модели}
\label{fig-static}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/dynamic}
\caption{Динамическая составляющая модели}
\label{fig-dynamic}
\end{figure}

Связи на рисунке \ref{fig-dynamic} соответствуют отношениям из множества $D$.

Шаг 4. Создание сценария.

Сценарий определяет начальные значения всех величин, а также направления их изменения.

В примере сценария было задано: среднее количество ТЭЦ, большое число заводов, среднее число квартир, маленькое число лампочек на улицах и маленькое количество транспорта. Целью ставилось уменьшение потребления энергии.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/scenario}
\caption{Сценарий симуляции}
\label{fig-scenario}
\end{figure}

Шаг 5. Запуск сценария.

На рисунке \ref{fig-simulation} показаны результаты сценария. На следующих рисунках показаны состояния 1, 2 и 3.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{screenshots/simulation}
\caption{Общие результаты выполнения сценария}
\label{fig-simulation}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/simulation-table-1}
\caption{Результаты выполнения сценария в состоянии 1}
\label{fig-simulation-table-1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/simulation-table-2}
\caption{Результаты выполнения сценария в состоянии 2}
\label{fig-simulation-table-2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{screenshots/simulation-table-3}
\caption{Результаты выполнения сценария в состоянии 3}
\label{fig-simulation-table-3}
\end{figure}

Последовательность состояний соответствует уменьшению количества заводов и домов (которые изначально имеют значения high и medium). Другие строчки таблицы не учитываем, поскольку не имеет смысла уменьшение параметра со значением low.

\chapter{Выводы по работе}

Качественное моделирование можно рассматривать как абстракцию над количественным моделированием. Числа абстрагируются в символьные значения и интервалы. Функции упрощаются до монотонных отношений. Качественные модели обеспечивают понимание причин событий, лежащих в моделируемой области поведения системы без необходимости расчета числовых данных или сложных математических формул.

В рамках данной работы была составлена простая качественная модель энергопотребления города в Garp3. Она может отображать изменения, происходящие при увеличении или уменьшении значений некоторых параметров. Это может быть использовано в качестве проверки правильности заключений, выдаваемых экспертными системами.

\end{document}
